有冇人覺得芬蘭既監獄制度好痴線

啱啱睇完呢條片 唔知點解覺得成件事好扭曲
雖然我地成日話要比機會啲犯人 但都唔係咁樣呀 見到個殺人犯喺“監獄”（我都唔知仲可唔可以叫監獄）入面食好住好叫死者家屬情何以堪？

雖然話教育犯人好重要 但呢種懲罰冇阻嚇性之餘更加冇辦法令死者安息

差在冇閪屌 其他生活上都好過我

你都係冇閪屌，所以坐監都好過你

嚴刑峻法都唔會令受害人者好過左

福利社， 信俸更新比懲罰更有效

其實唔好比佢出嚟遺禍人間就得

有呀 叫雞囉

Ok you win

你要代入返人地個文化睇先會明

點解覺得唔會

可唔可以解釋下

會
只有偽善左膠先覺得唔會

好多地方既監獄仲慘過香港

癡唔癡線得過仆佳有屋住，有人保護？

邊夠佳哥住風好

因為傷亡返唔到轉頭
危駕導致他人死亡先坐兩三年
就算佢係監獄被人打死 受害人家屬都唔會覺得好過左

呢個都痴線不過老老實實人地有芬蘭冰天雪地美景睇，好過同佳

我唔知你作為受害人家屬會點諗 但我相信好多人都會覺得個心舒服左

唔會好過左
但見到個殺人犯過得咁舒適
你想像到有幾難受嗎？

如果可以俾我揀
我寧願困佢十幾廿年係芬蘭監獄 令佢失去自由
好過佢坐兩三年出黎再為禍人間

其實咁又引伸出個問題
監獄既存在係為左令受害人者好過d ?
如果係
咁究竟係懲罰犯人定寬待犯人會令受害人者好過左?

如果唔係
咁你up乜鳩嚴刑峻法都唔會令受害人者好過左

好撚mean

可能佢地文化認知中，失去自由已係好好好好好好慘，已係最大大大大大大大懲罰。

Wrong focus wor, 個重點係減低重犯率，令少d人難過

其實呢種方式喺唔少研究都證明會減少重犯率，亦都令更生人士更容易重返社會，不過好多時受害者，家屬，大眾心入面未必過得去

我覺得受害人有權幫犯人簡邊種監獄仲正

人地眼中人人平等係好重要，犯人都係一樣，你覺得佢過得好左因為你係同香港既生活比較姐，佢地覺得限制一定程度既自由已經係最大既懲罰。

另外佢地既教育入面，並唔係用懲罰黎執行，唔係好似老豆打仔咁我都好難講實際上係點執行，但佢地成個國家都接受呢種教育既時候，唔會出現犯人受苦先合理既心理。

至於咁樣岩唔岩，都冇話一定岩定錯，但人地犯罪率的確唔高，佢地既國民唔會視呢種監禁為獎勵而多左犯案，有d 似葡萄牙唔人拉吸毒既人。

有錯請指出

之前有po講日本監餐...再睇返自己每日啲頹餐

做人做得好有樽鹽
香港

如果呢個監獄係香港，後果不堪設想

冇計，香港既民智未去到果個程度

叫雞係屌套

冇錯, 要民智配合
而且人地做到咁自然就唔會有路西法效應

芬蘭自由人有10級享受，坐監得返4級
香港自由人得3級享受，坐監變2級

咁睇既話其實芬蘭監犯會覺得自己慘d

免費食好住好嘅監獄
我相信香港都有唔少人願意放棄自由去交換

我諗如果佢因為呢種監獄成功改過自新為社會有返貢獻
會好過睇住佢永世進出監獄不斷再重新犯罪再加害他人 令更多家屬受苦？ 唔知係咪咁大愛
而佢呢種方式確實係減少咗重犯率

乜香港依家好自由咩?
只要你有份工, 根本你同坐緊冇分別, 一日番10粒鐘, 未計搭車, 一番到屋企就要訓唔係唔駛訓

人地坐監都可以出去大學上堂讀書進修

都好有feel架

我地佳仔仲威啦
殺完人住別墅,仲有3萬保鏢睇住

自由係講緊有冇得自己做選擇
唔講生活質素，你可以選擇去訓街去打工去做廢青
只不過係後果自負
咁點解冇自由

咁但係我咪就係講緊依家人地坐監都舒服過香港人

同埋睇番，對唔起我覆錯人

屌你老母有車楂？

香港都有個陳同佳啦 罪都未定都有大屋住

人地外國講緊 treat them as beast, will create a beast.

見到班左膠就唔開胃
一句講晒，班狗坐監嚴刑你地會唔會好好過呀？

有咩及得上自由

好難相信係我地住既地球黎
與此同時係香港一啲反對政府既政治領袖就要入黑獄

因為北歐覺得冇左自由係最大嘅懲罰

其實係喺香港生活太痴線姐

我第一個申請入去陪之鋒

有一點想補返，佢地覺得d人係 people who did sth bad. they r not bad guys

呢個光頭殺人犯要坐終身
但好似明星咁受訪問 面上完全冇羞恥
俾我係家屬我會接受唔到囉

太監教屌閪

當場諗起奶波魔魔D post

人地唔單止犯罪率唔高
連重犯率都係好低
啲犯人坐完監出返嚟真係洗心革面重投社會

睇你點睇 佢係咪一世都要以淚洗面雙眼長望地面先叫應有懺悔表現

做咩都唔計犯法咪犯罪率低囉，set窮人線做月入一千就無窮人啦

咁多正評？成班痴線？
一黎無懲罰性既刑罰無阻嚇作用，而且大把唔係判終身，根本做唔到阻嚇性同懲罰

有好多方面睇
第一 重刑阻嚇理論理據邏輯是否充分
第二 犯人是否擁有基本人權
第三 公權力應否有權剝奪犯人基本人權
第四 以懲罰方式處理犯人對社會安穩影響是正是負

事實上就係 芬蘭犯罪率同再犯罪率都數一數二低 佢地行依套model就係work 係保障人權限制公權同時社會又穩定 你唔明唔代表佢地on9

成件事好變態，令人地痛苦可以減輕受害者家屬痛苦

殺人填命

真
個個用情感用復仇去諗
咁屌你老母你殺撚番佢咪得

其實有冇journal 講芬蘭犯罪率低係因為呢樣野

無 都唔會有定論 因為好難isolate一個factor出黎 所以只可以話佢地行依套係work

原來個日去賣羽毛球拍個個就係你

應該係話 實有 但唔會有定論

請證明死刑有阻嚇性 & 死刑係合理既懲罰

突然間學識左站左人哋角度出發？定係自己想睇人行刑咋

死刑（槍、毒、電）+ 惡劣嘅監獄生活
既可制裁犯人 亦有阻嚇作用

香港慘過好多地方既監獄**

盲腸

係 懲罰性手段邏輯就係報仇 報仇係符合人嘅心理 但對社會穩定無任何貢獻 所以睇你想value邊樣野

有一部分犯罪其實係理性犯罪 例如商業罪行 係計好哂先犯法
若果個監獄係用教育為主導 又生活得咁爽 其實個阻嚇力應該好弱
會唔會係司法同執法系統做得好
利申 讀過少少econ and law 有錯求指正

以前完全想像唔到囚犯會可以渣車

點明？講黎聽下

佢地本身已經係beast

點解難民仲未全面入侵芬蘭，好食好住

係
不過社會唔容許
最好一命填一命
你整斷我隻手 就要整返斷你隻手
你強姦人就切撚

係非洲國家睇我地香港監獄都好正 皇帝級享受。 咁又點？
你睇我好 我睇你好姐

如果班狗官同黑警俾人日日虐打
你開唔開心？

話說芬蘭嘅商業罪行嘅定罪門檻其實好低 同埋刑罰(特別係罰款)高於國際標準

依啲咪文化差異

嚴刑唔會令家屬好過左
但我係家屬見到個犯咁開心我會難受左

如果isolate唔到咁都好難下定論話呢套野work喎

On9

太撚凍

估唔到連登都咁多中國野蠻基因嘅自以為正義人士阻嚇性同懲罰有幾多個罪犯真係本身反社會人格想殺人放火，好多都係因為不幸遭遇先會步入歧途，根本佢哋嘅錯社會都有一定責任我認為監獄應該係一個比佢哋改變惡性循環嘅地方，而唔係繼續同加劇惡性循環

最變態係呢到好多人認同

通常受害者家屬都只係想件事無發生，畀番個家屬佢

突然有個仆街既諗法
想將古惑仔成套野拎去芬蘭推廣

我係指最終結果係work 可能係多重factor 可能係完全唔關事 但最後work 無咩down side 咁佢地有咩理由唔繼續行

NORWAY監獄仲癲

佢地要既唔係要人受苦佢地玩感化 個邊出番來d犯重犯好低

貪污 商業罪行 又點 唔通會教到佢地？

同樣道理其實冇任何實證研究肯定話惡劣環境待遇，長期監禁甚至酷型係 work

某程度上訴庭成日話長監禁刑期係增加阻嚇力都係鳩噏

重犯率低喎

美劇「逃」入面可以？

邊有受害人會幫犯人簡好監獄

所以佢地對商業罪行定罪罰款加收稅嘅門檻好低 同埋要求透明度好高 佢地都唔係on9黎嘅

係 呢個我覺得make sense
但起度個監獄咁靚又話教育就好質疑個成效

條友搞你屋企人
正常都唔會想佢好過啦
唔覺有幾變態
可能係人既本性
就好似睇人仆街最開心咁

連登唔係最憎左膠咩

嗯
不過受完教育唔同咗

An eye for an eye 都曾經係 justice 嘅標準嘅

不過坦白講
我覺得呢一種制度只有係北歐先實行都到..
我唔覺得好似係中國,印度 OR EVEN 香港會行得通
要移民北歐係好難, 佢地民族比較單一
加上實行社會主義同高度發展水平
整體人民教育程度係好高
我認為亦係其中一個原因點解罪案率咁低

比人搞完屋企人
仲要原諒佢 希望佢改過自新

成件事左膠到仆街

引人犯罪

負評嘅人睇下呢篇文先（雖然係頭條唔想貼）

咁就咪撚上連登啦

咁佢當初又點解會入冊

用個閪腦諗下都知會啦

都係 baby condom 啱我

犯罪率低未得囉 關你撚事咩

其實可以有閪屌
冇閪屌係因為冇課金

清
''ie Sámi'' 我GOOGLE唔到

人地睇法一定要同你一樣？
同你唔同諗法就偽善
咁你就一定係真善啦

你的辯術真係第九奇

即係你睇返非洲啲監獄都會覺得好正？

係俾錢就走得 咁都唔正？

Search 到
柒咗

有錢就唔洗入去坐添啦

其實重犯率點對比先，

另外, 大家睇佢生活覺得好正
係因為香港生活差, 住得細 又工時長

要compare 佢監禁生活係咪好relex 既基礎應該係佢國民平時既生活

當然點計都係算舒服啦, 但上述當多一點補充

佢地重犯率低過美國喎

有時對錯冇得用犯唔犯法黎評論

依家呢個香港咪就係咁樣嘅監獄囉

仲有人講"坐監好過我生活"
就知根本無得比

文化差異

樓主可以睇埋挪威

其實監獄聚集咗咁多囚犯，又唔俾足夠資源，由佢地喺入面鬥生鬥死，就好似不斷交流升lvl，最後出返嚟就會更強更打得，咁樣對社會邊好

北歐國家就係明白融入返社會嘅重要性，俾佢學生活技能，搵到工，而唔係孕育更強犯人

有香港特式嘅監獄

芬蘭真監獄

真係投胎錯地方

文化差異，人哋行之有效就得

不過犯罪率同重犯率都受好多因素影響
佢哋社會犯罪率低可能係生活過得好，教育水平高，冇誘因去犯案

幾有意思

之前睇過個港台節目訪問返坐過監的人
話呢d餐係假／根本唔好食
只係日本監獄的宣傳手段

屌你⋯駁唔到

獻花都唔俾嘅地方

民族文化唔同

人哋可能覺得亞洲地區大多都係嚴刑峻法好痴線

岩岩睇完條片
我覺得香港人真係好撚慘
人權對佢地黎講就好似與生俱來
最重要既係佢個監獄靚過我屋企多多聲

香港就有冇冇理都拉咗，判咗政治罪先

大家對自由定義唔同

可以睇下北歐國家嘅重犯率都係低過30%，就算加拿大英國呢啲西方民主國家都有40%以上，甚至70%重犯率

係咪得我一個唔知咩叫 受害人者？

華人社會睇咪痴線囉
個個都功利主義
：哇坐監咁好 等我又殺返幾個人先

因為係芬蘭 監獄既意義唔係為令死者家屬好過d
而係要從社會整體利益角度出發
建立一個人道既監獄系統教育罪犯
令佢地唔會重犯 真正洗心革面 重新做人
並且要令佢地有機會學習新知識 增值自己
幫助佢地重新融入社會
以致唔會浪費社會有用既人力資源/勞動力

果套片都有比較芬蘭同美國既罪犯既重犯率
美國囚犯3個入面有2個2年內就會重新犯事
芬蘭3個入面得1個

佢哋的確係全世界最左國家再左就要共產架喇

你十大酷刑咁對d罪犯
無錯 可能係可以令受害人 或者係佢既家屬覺得出左啖氣
但另一個角度睇
會令社會少左d可以用既人力資源

芬蘭社會整體利益行先
個人恩怨唔重要
佢既監獄制度唔係用黎幫受害人出氣

利申 唔代表個人支持呢d制度
純粹係用芬蘭角度諗點解佢會咁做

判錯點賠？

人哋監獄好住過香港
但唔洗坐監真係人間樂土

點解唔關文化、福利制度事，而一定單一監獄制度

自發思考而唔係強迫勞改
華人社會基本上所有犯罪都係被迫

成個社會文化都唔一樣
你好難用我哋灌輸嘅思想去諗佢哋
大家價值觀太唔同

我反而想睇下有幾多當地人反對

絲打有聽judas priest

出面先係監獄喎

對香港黎講自己舒服嘅屋企同人地監倉一樣大，先覺得佢地舒服姐，當地人可能覺得活動空間得監獄範圍，住又咁細已經係限制左自由，係懲罰，人地睇香港住到坐監咁先覺得得地唔正常

社會 信奉 更生
諗咗陣腦補到

我們與惡的距離

以前聽一個law prof講過，失去自由就係坐監嘅懲罰，而唔係入去監獄受其他懲罰

真呀香港本身都係大型監獄

芬蘭監獄設施仲好過間u

佢所謂坐監同喺大學住hall有咩分別

但佢唔係可以出去咩 定我誤會左

既然佢會出番黎，得佢滿足改過自身好過令佢痛苦出番黎再害人，受害人見到個犯痛苦就係補償既話，咁個心態同親手為自己加害人既犯都幾相似，只係唔親手做。如果要阻嚇性先唔犯，咁犯個意欲仲係到，但佢地個社會想achieve到既就係每個人真正生活係社會入面，而唔係受社會既法所規範去做社會規範中既人，呢樣我諗受社會束縛既人係唔會理解得到。

非常同意！

就算可以出去都係有限度 有規律？
唔係自出自入 都已經叫做限制自由
而家香港又限聚令又口罩令
全部香港人都坐緊監緊

之前果2條保釣狗喺日本好食好住日日食和式料理同住和室，仲瓜瓜嘈！！！

Lm

呢d中殺人放火犯 應該放去新彊果種強迫勞動營

kknew都當source 睇離ching你無讀過大學

你肯定懲罰犯人會減低重犯率?

寬待犯人唔係冇代價WO

最後打架都要坐終身

中文U

而家香港民智仲低左

記得好耐之前有單案
喺加拿大
有個死者家屬好不滿個監獄好豪華
如果囚犯表現好
好似仲可以間中離開吓監倉
進入指定範圍的社區

Mother leaves parole hearing appalled by posh B.C. prison where daughter's killer is living
Mar 07, 2016

受害人家屬對此強烈的不滿。

18歲女兒被人殺害的 Novak 從卡爾加里趕到維多利亞市參加兇手 Vuong Minh Vu 的第一次假釋聽證會。當 Novak 看到 Vu 因二級謀殺罪被判終身監禁的監獄時，她完全被該監獄的豪華程度所震驚了。

Novak 稱，該監獄位於維多利亞島上，面朝著大海。所有的犯人都被允許穿自己的衣服，他們居住在Townhouse裡，並且可以在屋內訂購日常的用品，還可以自己做飯。

當 Novak 看到這一切，她簡直不敢相信，為什麼一個謀殺犯可以被允許居住在這樣的環境中？

這間監獄有加拿大唯一一間監獄管理的電影院，而且曾經還設有6洞的高爾夫球場。網球場、棒球場以及野營地一應俱全。這都讓她感到難以接受，Novak稱，她感到這裡更像是一個度假村，她自己可能都無法居住在這樣的一個環境的地方。

唔知牙朗點呢

完全唔知你做乜鳩
黑警死全 同監躉要好仆街地生活有咩衝突
你唔係癲 係弱智 分清楚啲(雖然你都唔會識分)

睇名似東歐人
似係文化差異

我都想知有冇當地人好不滿

同北歐個監獄文化有關
依批國家覺得監禁係懲罰，而失去自由已經係懲罰本身
監獄設計/生活唔應該成為懲罰一部分 (i.e. 唔應該刻意設計差監獄)

而且依種制度同社會資源分配有關
你可能覺得點解你作為納稅人要俾錢囚犯好食好住
但係對國家而言，如果囚犯出獄之後再被捕再被囚禁
每個囚犯嘅成本會好高 (Tough Prison嘅國家囚犯成本好高 e.g. 美國)
如果可以用人性化監獄減少再犯率，對財政而言係好事
國家都唔會需要分配額外資源去處理大量再犯

唔食快餐啦 叫開酒店雞

咪就係睇唔明你個邏輯係邊 應該要嚴懲罪犯 同羨慕人地有個豪華監獄 有咩衝突

依家就係一堆屌佢 坐等於冇坐 個監獄仲好過喺香港生活 佢地犯法就唔配有個咁好嘅生活

如果個監獄唔令人羨慕 撚有人屌柒佢地咩

人性化監獄同時都係增加緊再犯率
或者本身犯罪代價咁低都冇阻嚇作用
邏輯上如果監獄好似新彊集中營咁，入過去都唔會想再入
二黎冇人性化設施都閒唔少錢

其實我覺得應該要係獄中表現同獄中福利成正關系，同埋要有limit

其實你咁講都無錯，可能國家政經嘅狀況都會有關，不過通常呢類研究都好難研究話邊類因素會有咁嘅情況，邊種又唔會咁，不過最有可能就係比較直接嘅因素:

Possible explanations include the level of post-release supervision, thethreshold for incarceration, the range and quality of intra-prison programmes, and investmentinto prison medical services, particularly those targeting drug and alcohol problems and otherpsychiatric disorders

呢啲都同佢地成個懲教嘅制度有密切嘅關係

就係好多人認為要嚴懲罪犯 羨慕嘅喺佢地芬蘭監獄嘅環境 認為罪犯唔應該得到芬蘭監獄咁好嘅環境 佢地有好環境就唔乎合嚴懲罪犯

屌緊自己個生活連人地監獄生活都不如？
就係有人認為芬蘭監獄 仲好過香港生活 佢地犯完法生活都好過香港平常人

監獄系統應該用社會角度設計
而唔係從受害人出發
let say差監獄
可能會導致罪犯拒捕情緒變高
本來傷人變殺人，逃走嗰陣傷害更大etc

同時重犯率高
1st受害人條氣順返嘅同時
個犯出去重犯，又多咗2nd3rd個受害人出嚟
對社會穩定無貢獻

相反同時監獄更新做得好
可以真係洗心革面出嚟做返正常人
對整個社會係可以利多於弊

當然前提同民智、國情極有關
唔可以就咁橫向比較唔同監獄系統

懲罰犯人唔係佢哋喺監獄嘅目的
佢哋係想社絕罪惡 鼓勵罪犯唔好重犯
咁就要俾佢哋學習 出到嚟先可以更新

北歐包括芬蘭犯罪率同再犯率都好低
當然仲有其他因素啦

至於cost 高科技困住啲人 都好貴
又要遠離民居
好似美國咁 啲人又好危險 會有衝突
咁嘅管理成本都唔一定會低啲

而且 佢出返嚟融入得到社會 即係要返工要交稅
佢遲早會由negative變返positive

再犯罪率低 即係個人均時間短過再犯率高嘅國家 咁計唔一定會貴啲

最重要係 嚴刑嘅監獄 對人根本係精神創傷 出返嚟更加危險 更加返唔到轉頭 更加心理變態 害埋下一代添㗎

我仲記得大概8年前 網上流傳一條片 香港嘅 係個坐過監嘅爸爸毒打個一兩歲嘅女 用手踭壓落去個女嘅背脊 如果香港嘅監獄係北歐嗰隻 呢啲悲劇就唔會發生 嗰個𡃁妹就唔駛咁捱打

正如有人犯罪係天生反社會
有人犯罪係走投無路
齋罰根本解決唔到後者呢啲犯罪問題

首先我係講緊上面啲人嘅睇法
就算係咁覺得 同係港豬有咩連系
港豬係講緊乜鳩都唔理 政治冷感 得食同訓嘅人
你啲思維都真係好跳脫吓 真係唔知你做乜鳩

我係同意我quote嗰位
個社會有多餘資源嘅話
係可以救返啲誤入歧途嘅人

如果香港起到咁 大把人入去住啦
好睇地方既 香港窮少少就要住40呎劏房 仲要食你一大半糧 日日番8放7搵個雞碎 做撚到好似坐監咁點同
唔知個邊生活係點 但如果香港人人有屋企 交完租仲有啲錢洗下 有1-2日放假玩下 就肯定冇人想坐監囉

對於某d人黎講係被逼做港豬
識人十八九歲冇人養搬撚左出黎租劏房
打份垃圾工交租食飯頂得一個月就一個月咁，一個月可以洗晒d錢仲要問我借一千
唔去到咁極端，租緊樓加搵兩皮幾既人，都係苟且偷生咁過
大撚把人比經濟條件限制左自由，當有冇民主自由都係做地底泥既時候緊係唔會晒心機落政治到
所以點解有人想去北歐坐監都好正常

喂呀哥 你幾句嘢中間完全無邏輯關連

咁就梗係懲罰啦，第1秒個腦諗到嘅答案永遠是最真實的

我都覺得 香港生活環境 根本冇乜自由 所以先咁多人話羨慕
睇多幾條片同comments 有人話呢啲房喺北歐算係lower class
只係香港工作時間太長 工作文化又閪 住嘅地方又差 先有人話羨慕
我返工嗰陣都覺得自己好似坐監咁

Punishment有5個objective
Deterrence 嚇到大家唔敢犯
denunciation 話俾大家知呢樣嘢係錯
incapacitation (for the protection of society) 困住條友 等佢冇得再犯
retribution 令罪犯承受一樣嘅痛苦
rehabilitation 再次融入社會

冇一個係真係報仇 retribution都係針對wrongdoing 唔係個人

利申: 啱啱googled㗎咋

親手打死佢會再好d

中國人思想果然係崇尚殘酷
所以永遠跟唔上北歐文明

吹得咁 監獄邊有咁豐富
想賠死交稅者咩

人地有數據出返去再犯罪機會極少

但呢種再教育方法唔適用其他國家, 佢地人少罪犯少可以集中資源搞, 唔駛好多人手就做到, 但其他人口高地方係無可能咁做

芬蘭個d唔係監獄 係更新中心

華人普遍應該未接受到更生概念
只係停留係 將犯法既人污名化

香港人從來無自由過

其實上面個啲餐係咪死刑前最後一餐?
之前睇日本節目話行刑前有九大簋食,但大部分死囚都係食番平時個啲劣食就算通常都只係食一兩啖飯就上絞刑台

講真北歐人少先著重勞動人力資源,係香港最多係人,犯過法有案底既人想搵份工都難過弱智

有無 source

我覺得要用罪行嚴重程度黎判斷監獄等級,導致有人死亡既犯罪應該要去左一般差劣既監獄再按行為表現分配人性化監獄
如果輕重罪都係高質監獄,無疑缺乏阻嚇性

佳仔揀錯地方喇

搵唔到工就政府養
個個杯葛有案底既人咪又係搬石頭砸自己腳

香港同中國已經係全球最大型監獄

唔求香港啲監獄好似芬蘭咁豪華
只係希望可以提供翻啲比較人道嘅待遇俾啲囚犯
而家坐監係要剝奪囚犯嘅人身自由
唔代表要剝奪埋囚犯嘅基本尊嚴

netflix有，有埋其他國家既監獄

連登同西方左膠社會文化上都好大差異。

首先佢哋認為，自由比生命排得更前，無自由，毋寧死。Give me liberty, or give me death。

美國法官都講，係感染病毒與自由衡量時，任何時候都唔可以違反憲法保障自由。就算面對生與死的決擇。

失去自由對佢哋嚟講好撚大件事，但唔認同這個觀點嘅人係永遠唔會明。

都係講返香港人，講下連登仔
香港人生活係香港都係冇自由架啦，仲撚慘過佢哋坐監，就算俾你自由都係要享受奴隸生活，你睇下所謂嘅高官或商人，有幾多人覺得自己賺夠而為社會做件好事。

支那搞文革唔係冇道理，但係一個搞乜都唔成嘅國家，就算目標有幾遠大，最後都係引致災難，權鬥，呃錢，奪權。

冇阻嚇性咪冇，如果你認為冇阻嚇性係一件唔好既事，你需要去闡述點解唔好，而唔係去假設「冇阻嚇性唔好」，再因為人地既制度冇阻嚇性，所以就話人唔好

p.s. 呢種手法係藍營最常用既既詭辯手段

人性本善
人性本惡
唔同觀點唔會有結論

如果同佳喺芬蘭隊冧條女會唔會仆番去

回覆正皮多過原post

扭曲唔過香港，殺咗人唔單止唔使坐監，重可以升官發財

應該係淨係嗰個範圍內走黎走去
叫open prison

秒殺

我都記得
喺出面搞嗰啲監獄餐試食只係pr手段

懲罰性司法vs修復性司法

DLLM我原本以為紐澳啲監獄已經好癡線，好似五星級酒店，睇完呢個我先知咩叫一山還有一山高

我諗監獄環境當然一定要有國際間既benchmark，唔可以低過普遍認受既人權底線。但喺嗰條線以上，我諗比較多係掛鈎本地生活水平。當我哋香港仲喺 朱門酒肉臭 路有凍死骨 呢啲咁低層次貧富懸殊既環境，搵香港黎比就唔太啱。

監獄生活水平有普世既bottom line；咁應唔應該有普世既 ceiling？我覺得就唔需要，現代監獄主要既意義都係限制自由，艱苦生活似乎更多時候係當地文化同行政既副產品，唔係個目的。

你係受害者，你唔會講得出咗呢堆嘢
太過偽善

冇自由已經好大懲罰la 大佬

日本仔咁仆街既呃人去坐監

監獄就係去受罰 去反省 要有阻嚇力

你以為去渡假？

同你一樣意思

會 點解唔會？

假設有女仔俾人強姦 見到強姦犯俾人切JJ

一定會好過左！

宜家取消咗引渡，搞到我都心郁郁想去芬蘭犯案

yup

芬蘭監獄

荷蘭監獄
[img]
g[/img]
[blue]瑞典監獄

挪威監獄

香港籠屋

喺香港早死，福氣嚟。

教育差異令到價值觀唔同
簡單啲講
北歐人要自由＝香港人要層樓

其實日本嗰種都ok 有死刑但好嚴格

講得好 我地用左我地既視野去睇呢件事 覺得所有事情一定要有懲罰先夠阻嚇性防止人重犯 但人地國家本身都唔係行緊我地果套 我地永遠無辦法理解到點解人地套制度咁成功

我比較想知點解咁樣反而令到重犯率低左

你用香港把尺先覺得人地好姐

正如埃塞俄比亞既人都覺得香港監獄好好架 有乾淨水 有沖涼 有飽飯食
咁你係咪又會覺得香港監獄環境要改變下先？？

但你用返芬蘭既環境 佢監獄係剝去左監犯某d本身應有既好處 已經令佢地感受到懲罰

文化,背景,政策同教育都唔同,可能要由細到大響個到生活先得
香港搵錢至上,人地自由最重要

你以為無??

比ps5,switch佢地玩到唔拾得走

適應唔到社會 人地又歧視你坐過唔比你返
但要搵食 咪撈偏門/熟嗰範
覺得反正都坐過一次 坐多次既機會成本少咗
又有自毀心態

好似林過雲咁 日日淨係聽radio
smartphone ipad乜都未掂過
幾十年後已經係第二個世界

而佢芬蘭model係比佢地學VR 上網
比佢地機會進修學習 了解出面發生乜事 出到黎有一門技能甚至係開公司（而唔係摺信封） 自力更生唔會再洗入返去
好多時犯罪唔係因為天生個人係會犯罪
而係社會化不足引致佢搵唔到一個方法去實濺一個合乎社會標準既生活
佢地又已習慣嗰種生活方式 所以會犯罪
eg. 冇技能冇錢/喺第二度搵唔到刺激/成就感咪偷嘢搶嘢

有d罪犯係天生覺得自己d行為/價值觀無問題，對佢好係唔會改過遷善

諗多咗啦，你試下開間芬蘭式監獄喺河南，肯定幾千萬人互殺博終身監禁根本就係睇社會

唔使，但咁比較下香港其實唔係差到無人有啫
有時都要知足下氹下自己

有時以仇報仇都解決唔到個根本問題

你個思想咪同香港啲官一樣，覺得你遊行搞事就要重罰先可以有阻嚇性

好難搵到同好

受害者好唔好過唔係你同我地講就係
我地應該係要將送去同受害者對質

因為有d罪犯係咁，所以所有罪犯都要承受嚴刑峻法

點解咁多負皮，唔識咪問，幾好啊。

活在支那人文化與思想地區，只會不斷製造無間地獄。

樓主pin得啦，講得好好，好多野都要代入人地角度先明白

點爽都不及佳佳

所以華人永遠都係咁失敗
離不開eyes for eyes blood for blood嘅觀念
笑撚死人

正確 北歐人少 人力資源好寶貴
用得唔好嘥

正確
設計監獄唔可以短視
唔係話一時三刻幫受害人出氣就算
要諗十年後廿年後對社會既影響

好似渡假咁

陣間搞到人自殺你過唔過意得去

芬蘭監犯有冇得屌西?

佢係可以
片入面個殺人犯可以出去公眾地方同人開會
傾公事

係政府嘅角度刑罰唔係為咗懲罰犯人,而係為咗維持治安,如果政府發現獎勵殺人犯可以防止殺人犯再犯法政府都會做的.

跟住再邊緣化再干犯暴力罪行

其實我覺得要睇人種，佢地北歐覺得係一個更新感化機會，犯人會靜思己過，就算監獄環境好，佢地都會後悔翻自己做既野，咁先叫教導翻一個人。

但如果比某國人或者南亞人，佢地會覺得入去好食好住，環境又好，出翻黎再犯都冇乜所謂，或者當耐唔耐入去渡假。

個出發點係解決件事，而唔係解決個人
解決一個犯，但會有另一個犯繼續出現
政府著眼點係唔俾犯罪出現，唔係犯罪出現左霸懲罰個人
犯罪好多時係社會結構性問題，所以北歐會改善失業率、出生養育環境、教育制度
國家教育本身做得好，基礎建設完滿，從根本上將大部分犯罪行為從發生之前就杜絕

咁戇鳩既野都講得出 仲要咁多正評
連登水平真係每況愈下

佳仔都生活得好過9成連登仔

懲罰犯人去令受害者+大眾高興，呢種只係最低層次嘅司法，等於封建時代，成個鎮出黎睇人殺頭

你要噉扭曲人哋嘅心理嚟睇梗係變態。如果係舊石跌落嚟，或者係隻獅子咗咬傷我，我又點會想去用報仇嘅方式對返舊石同隻獅子？就算係個人傷害咗我，但如果我知佢係冇惡意而只係基於巧合我都唔會有欲望去以眼還眼。因為我個着眼點唔係單純以痛苦兩字可以概括。

唔知有幾多數人真係以他人痛苦作為自己嘅快樂，不過其他渴望加害人受到痛苦嘅人心裡面嘅追求係公平。正正係因為視對方同樣作為人，有相約感受、想像和思考能力，佢哋先會對一個有惡意嘅加害人有憎恨報復心。尤其係對做出不可磨滅罪行嘅人嚟講，如果只係為咗最大化社會利益而比最有效嘅教育佢另佢可以重返社會，就會個荒謬同雙重不平等：喺罪行裡面加害人已經從受害人嘅損失裡面得益，但之後加害人仲可以比受害人可以享受更大嘅機遇同滿足。排斥呢個不平等出發點同你所講嘅令人哋痛苦嚟減輕通苦係完全唔同。「以眼還眼」就係最直接可以比加害者切身感受返佢所施予嘅痛苦嘅方法。呢個方法可能係原始同野蠻，但係係最直接將個天秤平衡返嘅方法。

有時真係唔知有另一班人係真係唔明定扮唔明。有啲人話「以眼還眼」令施予懲罰嘅被害者變成同加害者一樣嘅人。但呢班人淨係執着喺行為上，完全將更重要嘅動機、因果、環境、權力等因素排除在外。唔通我痛恨黑警就令到我同黑警一樣黑因為黑警都痛恨我？

你可以嘗試論證喺實際嘅效用上，修復式正義更可以令加害者感受到佢之前帶嚟嘅傷害而真心悔改、同埋更能夠幫助受害者從痛苦中復原，但呢點就同希望有懲罰嘅追求變唔變態冇關係。

之前睇過一篇文寫二戰後有本身主張廢除死刑嘅人對於冇悔意嘅實行大屠殺核心人物都忍唔住要認同直接死刑呢個判決。佢哋認同呢個決定係基於報復心，但就認為報仇唔代表冇正面意義。佢哋覺得面對一啲極端嘅邪惡，報仇同保持憎恨係要表達對呢個邪惡嘅反對同對受害人所受到嘅傷害之大嘅認同。總而言之，件事唔係你睇得咁表面。

修復性司法

活著先係真正既監獄

嚴刑峻法唔會令受害人好過左
但過輕刑罰會令受害人更難受
如果傷害係不可磨滅，受害人對平等嘅追求不無道理

坐監係要有阻嚇性，係要令其他人唔敢犯同樣既事，佢坐到咁舒服，啲人咪覺得其實坐監都冇乜大不了咁咪阻嚇唔到佢地犯案lor

到底點解經過一年社會運動
仲有連登仔會覺得嚴刑峻法就可以令社會重回正軌

似乎係得你唔會覺得好左

可否解釋社會運動同依家討論監獄制度既問題有咩關係

大家唔好ff咁多啦 如果香港監獄都係咁好食好住 大把廢老 劏房戶 蝻爭著入去坐

點睇#286?

有冇人覺得芬蘭既監獄制度好痴線

垃圾港豬又係到用自己狹窄既目光批評人地生活模式。
屌你老母你係港豬黎架咋,有撚資格評人地啊?
人地LOCAL人覺得唔對路就會出聲,洗撚你講咩?
可能犯錯後可以好好改過就係人地全國國民心目中理想既方式都唔定架嘛。
芬蘭仲要年年都係happiest country in the world,香港呢?

討論下都唔比
連討論社會議題都唔得你就真係港豬啦，仲係on9

上面其實已經有人講過
北歐個approach係尊重所有人平等自由，強調個人社會責任嘅同時，政府亦扮演資源分配嘅角色
所以稅金高，但同時投放大量資源係教育同基建
呢個出發點係唔會將所有野濃縮到個人角度，即係生仔唔係個人or企業問題，係社會全體責任，所以會好理所當然咁俾錢俾假人生仔

司法制度同樣唔係著眼於點樣懲罰個人，唔會單純睇成w「因為佢壞，所以犯法」
而係結構性咁理解某人點解犯法，從社會同教育層面咁去檢討，從源頭去改善社會環境，令犯罪呢件事唔出現
因為你無視社會結構性問題，忽略根本問題，純粹嘅懲罰犯法嘅人，咁下一個犯法嘅人只會不斷出現

等於呢年不斷有人塞路、私了、放火魔，港共就係覺得嚴刑峻法，等人驚就唔會再出黎。
但問題根本就唔係個人犯法，而係社會整體扭曲
將司法問題降低成純粹懲罰個人，只會令社會問題愈滾愈大

哈 事不關己 果然說得輕鬆自在

你個假設就係將關係者劃分成 加害者/受害者，然後透過公開折磨加害者，加強道德權威性+去please受害者
但好多時加害者/受害者並唔係二分，而且過分個人維度咁去睇司法就會變成公開私刑

我同意懲罰加害者會please受害者，呢樣係好多人想要嘅野，但作為政府，係應該行多步，從社會整體發展思考

你都唔撚係討論，
你係用自己on9思想黎踩鳩人，
你唔撚想人地可以係良好環境下改過喎。

更何況你又唔撚係local人，用香港文化黎批判人地思想做乜鳩？
你係要討論既應該係對比人地同我地既分別，有咩pros and cons囉。

又係呢種資格論
之前台灣有單案，有個男人殺左個細路女，然後個老母唔同意死刑，講就算殺左佢，自己個女都唔會返黎，俾班台灣撐死刑嘅人圍屌
「俾著你係當事人就唔會咁諗」即係同意情緒發洩比一切都重要，咁其實冇野可以討論

因為佢唔知有人生活俾坐監更慘

哈 以偏概全

ching 玩 the last of us part 2 係咪玩得好開心?

嘩，真係好撚慘喎

呢個係好好嘅例子，展示資格論者係點樣透過消費大眾對受害人嘅同情去證明自己，當受害者不如自己想像，咁受害者都係自己嘅敵人

好過香港D酒店

係香港，坐監真係好多人冇計
之前裝修個裝修佬講以前d野，以前做白粉拆家賺幾十萬個月，之後衰左出返黎以前d人完全唔理佢

佢自己都話根本冇人請，除左做裝修跟車之類冇嘢做到

連登世界仲未進入到北歐人民精神。

但世界上能進入富裕嘅真社會主義國家，而可以維持嘅真係得極少數。

絕大部分仲停留係中古野蠻人時代

你講嘅冇錯，加害者同受害者有多時候唔係二分，但噉唔代表冇辨法揾到適當懲罰同補償。對刑罰嘅追求並唔係冇道理同唔需要考慮，社會需要唔可以categorically凌駕於個人合理期望。

英國改造香港用左百年，以今日資訊速度快到5年一個世代，其實有心做，可能50年內已經見到顯著社會意識改變。
不過多數政府+利益集團都冇心去做
萬事起頭難，北歐都唔係短時間做到成果，而且佢地都唔係完全冇社會問題

我諗兩者要平衡嘅。

始終我個人其實咁睇，因為聖經教我地要愛仇敵，但現實同公義又唔可以由班罪犯周街犯案，所以折衷的辦法就是讓他們處於一個無法犯案的狀態下再好好善待，同時有能力不需要靠犯案生活，或者他們會接觸福音而得救。

不過殺人果ｄ唔好意思，基於公義，仍然要死亡，因為呢個係按聖經要求，但死亡之外不必要的痛苦很明顯不是要求（加上低效率），所以不應該酷刑。

戰爭亦同此理。

教育唔係爭係for加害者，係包括社會全體
北歐嘅做法就係唔會執著於單純懲罰，而係尋找全面解決問題嘅方法
十年前左右芬蘭有單槍校園擊案，個凶手係監獄遙距讀大學，記得果間好似就係佢攻擊嘅大學（唔肯定
果陣有睇過訪問，啲芬蘭人講佢出獄果陣，有受過教育總比冇嘅好
大學安排就係唔俾佢見任何學生，又要佢讀政治學社會學之類
個處理就係想從根本上改變個犯，考慮到佢將來唔會重犯，可以自立生活，而唔係純粹掟佢入監倉十年八載

里啲先叫人權，唔通好似支那，北韓咁坐監好咩

Degree果陣exchange就係去芬蘭，專登讀過佢地啲education嘅course，有去埋中學做field trip，都見識到幾多野

好奇主修咩？

同我major無關，純粹好學好奇，去芬蘭梗係要拎走啲教育嘅知識

挪威去過幾日，印象只係好撚貴，去超市買麵包三文魚，返hostel自己整三文治食

嚴格講「貴」係一種感覺，又真係相對嘅
我認我窮

最好唔好講咁多，因為講嘅人多咗就會有人去咁做，同埋我諗我係芬蘭官員就會將佢地遞解出境。北歐其實好難入藉。

同埋北歐冇死刑有段故：

以前北歐ｄ人普遍信主，或至少聽過福音，佢地認為人自殺會落地獄，所以想自殺又唔想落地獄的人點算好呢?

佢地就會去殺人，然後自首，乖乖比人判死刑，跟住信主耶穌上天堂……

即使牧師同官方好努力咁講咁唔work（這算真悔改嗎……），結果最後只好廢除死刑

如果讀過社會學 加埋統計學同犯罪學既support
你會好驚訝呢種「懲罰」比坐監有效好撚多

坐監要好慘呢個既有偏見
其實係民粹產物黎 滿足民眾多過實質成效

係protestants，因信稱義，但自殺本身很大機會是因為人對神絕望／拒絕相信神而故意放棄自己生命，是故普遍相信自殺會落地獄。

所以就有「殺人—＞ 被判死刑—＞ 信主—＞ 處刑後上天堂」的自殺計畫

冇阻嚇性？

一個地方嘅犯罪率同阻嚇性冇必然關係，芬蘭唔夠犯到為其他國家提供監獄

所以最後乾脆廢除佢好過
唔係個個國家都得的

如果坐下監就可以做返個正常市民
咩印度印尼馬來西亞唔使咁亂啦係咪

總之想帶出一點係
坐好慘既監同更新、減少重犯率、犯人可以成為社會齒輪 係兩回事

見識少就咪沖出嚟柒
香港依家呢一個代咁後生已經要抗爭對付恐怖政權先至叫慘

我記得以前中學有個老師講點樣入教最抵
就係臨死信，咁成世唔使奉獻唔使返教會，但最後都上天堂

咁會變國民殺戮日

叫得奉獻就應該甘心，不甘心比，其實神都唔要。

自殺者判死刑

當初免學費俾佢入讀藝術學校

依家你明點解北歐啲學校搞得咁好仲要免費

Netflix 有套劇係走進各式天牢 我睇曬幾季
主要寺會去唔同地方嘅監獄住下 當中Norway我印象最深刻 其實就有啲似大學咁 啲獄友可以自由活動 全部獨立房間有足夠娛樂
亦有唔同款嘅學習俾怇地去學習一技之長 例如係整車
係香港人眼中真係好正 啲地方勁靚 佢地嘅獄卒好友善
問過個獄長點解會整到咁 佢就話因為國家係無終身監禁 最多好似都係7年刑期 犯人遲早都係會放返出去做市民嘅朋友 同事 鄰居 所以應該要好似係外面咁對待佢地
佢地堅持嘅係if you treat people like animal, they behave like animal
而佢地嘅研究係咁樣嘅監獄 犯人再犯率係大大減低左 但成本就好高 亦都好似上面啲巴打話齊 佢地生活質素太好 被害人 社會有好多反應 所以經常被人criticize

不成功要被處死

癡線 世外桃源

左膠根本唔明白真正失去自由既滋味
p.s. 愛潑斯坦第一次坐監都好撚嘆有得出監有網上有女屌

學到野

以前有啲部落殺完人要服務返社區就ok
唔同文化冇得咁比較

hello 懲教狗
你讀過外國studies 未
人地咁嘅監獄設計，犯人重回監獄嘅機率比強調阻嚇性嘅監獄低好多倍

你以為無啦啦鳩起㗎？

柳記班垃圾又搵籍口滿足自己暴力慾 權力慾
同d流浪狗冇分別

爆撚晒啦仲申請

痴撚鳩線
如果坐監係咁撚happy嘅話
大把人都想做乜就做乜啦
你個諗法錯撚哂

So what?

外國高等人種 係你班黃種人可比？

同一套唔係邊到都啱用

因為北歐真係成個社會係整體咁去睇，所以變成社會主義，而佢哋明白要give and take，賺嘅錢，使用嘅資源都係來自社會，所以賺到搵到都樂意回饋社會。

而絕大部分國家本身都大量問題，千瘡百孔，貪污腐敗，奴役人民，係以個人，以家庭為單位。你死你事，所以最終達到係不能合作嘅Nash equilibrium。

法律或坐監只要達到叫人咪撚搞到其他人就得，即係恐嚇其他人就得

其實成個社會邏輯都唔同
大部人個concept係：set高懲罰嘅程度，等人驚左會受罰而唔犯法
但北歐個concept係：拉高生活整體質素，等你唔會去放棄原有嘅生活而犯法

做到後者嘅制度，唔係單單司法+監獄，更加係社會政制有照顧人民需要，令大部分社會問題發展成災難前就解決，減低drop out rate。個個安居樂業，自然唔會諗要偷呃拐騙

如果個罪犯放監出嚟更加心理扭曲，見人就斬，斬咗你兩刀，你覺得你係唔係無辜因為未經歷過下流社會嘅遭遇就傲慢咁認為犯罪嘅人都係佢自己抵死

好認同
不過噉樣即係同時認同有人話如果香港監獄係噉立刻好多人去犯案，因為香港社會問題就係太大。
當然，噉樣亦唔係代表香港而家嗰套監獄系統冇問題。

如果香港就咁copy呢個監獄，一定會fail
唔好講人權自由，一大堆人連基本溫飽都解決唔到，單單copy一忽根本冇可能成功
最應該捉去監獄反省嘅，就係紀律部隊本身

講到自己唔係咁
喂其實你係唔係懲教狗黎㗎
定係SC曱甴
真係笑鳩死我

唔係 唔係政府工 亦唔係紀律部隊

單純覺得監獄唔需要太舒服

可能我真係唔係黃種人呢

咁你係唔係

唔係

佳仔

比較想知外國呢套懲教方式對比亞洲，再犯比率多唔多

其實有 要book

啲執法咪咁諗，你出唔到黎搞事就煩唔到我
但對受害人唔公道

去呢啲國家坐就有閪屌啦：

芬蘭有超過九成係芬蘭族已經可以判斷佢為單一民族國家
世界上有邊個國家可以完全無小數民族